擁有頭盔、眼罩、防毒面具，不屬於「藏有工具可作非法用途

我們想讓你知道的是

警方在搜到抗爭常見的防護用具後，以「藏有工具可作非法用途」拘捕，其實不符合法律要求。

文︰何白
據《星島日報》2019年9月24日報導，「警員截停一輛巴士及上車向乘客調查，其間四十九歲的貿易署貿易主任蘇逸佳亦為乘客…警員其後在蘇的背囊，檢獲頭盔、護眼罩、反光背心、手套及防毒面具等『抗爭物資』。…警員以涉嫌『藏有工具可作非法用途』將蘇拘捕」[1]。
誠如最近高等法院原訟庭在「朱承曄案」中所言，我們作為律師不應公開地發佈「黑警＿＿＿」等令人反感（distasteful）及煽動仇恨（hatred-inciting）的言論[2]，故本文旨在理性討論上述拘捕的合法性。
「藏有工具可作非法用途」是《簡易程序治罪條例》（第228章）第17條所訂明的罪行，該條文為：

任何人管有任何腕銬或其他為束縛人身而製造的工具或物件，或管有任何手銬、指銬、攻擊性武器、撬棍、撬鎖工具、百合匙或其他適合作非法用途的工具，意圖將其作任何非法用途使用，可處罰款$5,000或監禁2年。

到底那些所謂的「抗爭物資」是否受此條文規範？
其實早於1968年經已有香港上訴法院的案例指出，就當時的《簡易程序治罪條例》第17條而言[3]，「攻擊性武器」（offensive weapon）及「適合作非法用途的工具」（instrument fit for unlawful purposes）分別應按「同類規則」（ejusdem generis rule）詮釋。
按此規則，當廣義字詞與較狹義字詞在文本中並列時，廣義字詞的解釋應限於與狹義字詞性質相同的事物。所以「適合作非法用途的工具」只限於與「撬棍、撬鎖工具、百合匙」相類似的工具，亦即用途為非法通往一大廈、容器或密閉空間（“securing unlawful access to a building, a receptacle or an enclosed space”）[4]的工具。縱使該條文其後經修訂，高等法院的案例曾指新的《簡易程序治罪條例》第17條實質上仍維持不變（“the new Section 17 remains substantially unchanged”）[5]。
顯然，「頭盔、護眼罩、反光背心、手套及防毒面具」不可能屬於該條文底下之「適合作非法用途的工具」，更不可能是「攻擊性武器」。因此，如果香港警察「有做嘢」的話，相關警員在警察學院時理應學習過有關法律；如果相關警員「有讀書」的話，亦理應深知不能以「藏有工具可作非法用途」的罪名拘捕蘇先生。

結論是，《肥媽有話兒》中「又唔做嘢、又唔讀書」的批評不無道理 [6]。

註釋：

政府貿易主任涉藏「抗爭物資」被捕（星島日報，2019年9月24日）

見Re Chu, Alfred（HCMP 1139/2019，2019年9月23日，未經彙編），第8段：“The message involves a very distasteful and hatred-inciting statement. The statement went well beyond a rational criticism of the work of the police. The statement contained a threat, or at the very least a curse, targeting not just the police officers, but their innocent family members who have nothing to do with their work.”

當時的《簡易程序治罪條例》第17條訂明： “Any person who has in his possession any spear, bludgeon or other offensive weapon, or any crowbar, picklock, skeleton-key or other instrument fit for unlawful purposes, with intent to use the same for any such unlawful purpose, or is unable to give satisfactory account of his possession thereof, shall be liable to a fine of one thousand dollars or to imprisonment for three months.”

見Tang Chi-ming v The Queen [1968] HKLR 716，頁731。

見Attorney General v Ip Pui Leung [1989] 1 HKC 498，頁501C。

見：

本文獲授權轉載。

我 無 嘢 講 。

Push

唔洗驚！！！唔會告得入

結論是，《肥媽有話兒》中「又唔做嘢、又唔讀書」的批評不無道理

咁即係濫捕啦。係咪知法濫捕

呀～ 死黑警～

告唔入還告唔入
阻止唔到佢拉你48

當然，但黑警濫捕要坐48就梗架喇。

如果佢答知。即係濫捕。
唔知即係失職

睇佢想答邊樣

係呀最緊要記得 我無嘢講

俾人捉到有防具唔好講野。不過果48要捱落去

推

［第六期牆紙］ 百日抗爭運動，願榮光終歸香港
第六期Link :
第五期Link :
第四期Link :
第三期Link :
第二期Link :
第一期Link :
TG CHANNEL :
喜歡的話請記得訂閱

但係拉完我入去48個鐘之後會唔會比翻d嘢我

班狗宜家都唔理規矩條例架啦

以前成日笑喺中國讀法律唔知有咩用
估唔到香港都會有呢一日

今有冇得阻止班狗拉我48嫁？？

踢保告返佢就得

有無得講多少少

屌，啱啱先學完 ejusdem generis

Btw 推

其實好多都唔會告得入
如果仲有法治

佢依加明顯係鳩拉
有官司都煩

許智峯「踢保」獲釋 入禀控警索償

不過平民唔好咁玩，平民跟呢個：

所以有咩都好 只係話 我無嘢講
唔好講額外嘅嘢俾位狗入

三權合作

檢控警察

推

曾幾何時仲成日話好彩香港係法治社會…

最麻煩係要係揹住保釋， 押後再審
制造白色恐怖， 令人數減少
不補捕， 一定係最最最重要
唔好告唔入就鬆懈

大家一定要萬事小心！齊上齊落

48後可否民事告一哥濫捕

真係唔洗搵證據去證明都知警狗做野係唔合符準則
但佢地唔會認 法律亦暫時制裁唔到佢地

愈告愈易脫罪

我冇野講

push

最緊要就算大家唔好彩俾狗拉都唔洗驚 堅持無嘢講 就無位俾狗入

黑警又濫捕。

可唔可以脫罪之後
以此證明警察濫捕
困返班警察48小時？

整係識濫捕

但發完夢撤退嗰時搜到gear會唔會告非法集結

事實係無事

係人都知咁係不合法不合理, 但黑警係都要濫捕玩尻你, 你吹佢唔脹
就算明知告唔入, 拉咗玩你兩三日+打到你殘廢+輪姦+棄屍滅跡佢已經贏咗
所以唯有自治+普選+徹底改革制度先可以制裁黑警

依家班黑警唔係為咗告你，係拉完打撚死你

我無野講~

樓上有ching講解踼保 8-10個鐘就走得!

比翻條命你都偷笑
gear身外物
搵爸媽資助再買過

利申 完全明白用開一套gear會有感情 好似一齊出生入死咁

總之 我無嘢講

其實不嬲都知呢d唔會告得入
問題係佢同你玩48又搜屋

其實拉左唔告，可唔可以索償?

諗起有個柒碌話人有把遮 入硬佢

我冇野講呀 屌你老母!!!!!!

唔驚！

佢地依家擺明唔跟規矩黎濫補喎
鬧佢一句都可以捉你入去坐48h

查實濫捕對popo黎講已經唔重要
首先可以拉你返去打你一鑊，女嘅揸下你個波，男嘅彈吓你條J
然後收你手機，上門搜你屋，拎埋你電腦，睇吓有無咩料刮到
再因為已抄左你牌，已經有案在身，等你唔敢咁出
咁樣目的已達，個官點判佢地唔駛care....

又唔做嘢、又唔讀書

而家警察嘅戰略係求其一條冇可能告得嘅罪名拉鳩你先然後打到你殘廢或者拖你48小時再玩鳩你

因為佢拖你入差館係零成本但係就可以玩你48個鐘兼對你濫用私刑

由頭到尾冇諗過告你打到你殘廢已經足夠

但佢係公務員 一定比人清算到底
仲要好高薪
點解個天要咁樣對我地

根本佢冇預到攪咁耐，兇你班友唔好出嚟就算，點知而家拖再真係要上庭迫住放撚哂佢唔開槍都唔會阻嚇到人

證明有死人你一樣吹佢唔漲，冇死人一樣要追究濫權同雙普選

警濫捕持頭盔者 大狀：防具不犯法

本周日晚上警員於荃灣城門隧道轉車站截查多人，一人身上撿獲眼罩頭盔。

【本報訊】警方針對示威者的濫捕沒完沒了，日前有警務人員在一名男子身上搜出頭盔及眼罩等，即以「藏有工具可作非法用途」罪名將他拘捕，但有大律師指出，相關法例只規管螺絲批等用來非法進入處所的工具，頭盔肯定不受該法例管制，認為警察的拘捕決定是錯誤。

警方表示，本周日晚上警員於荃灣城門隧道轉車站截查三名男子，在其中一人身上撿獲眼罩、頭盔及保護裝備，於是以涉嫌「藏有工具可作非法用途」拘捕。現時該名人士已獲無條件釋放，無被檢控。

相關新聞：經油麻地送院「我非消失的三人」

「非法用途工具」有明確指引

《簡易程序治罪條例》第17條列明，任何人管有任何腕銬或其他為束縛人身而製造的工具或物件，或管有任何手銬、攻擊性武器、撬鎖工具、百合匙等或其他適合作非法用途的工具，意圖將其作任何非法用途，即可被罰款5,000元或監禁2年。

執業大律師黃宇逸指出，法例條文中的「其他適合作非法用途的工具」一詞，只能理解為與「手銬、撬鎖工具、百合匙」等相類似的工具，例如螺絲批這類可以用來「爆鎖」的工具就符合相關定義。頭盔及眼罩完全不是用來「爆鎖」等用途的工具，不可能符合上述「其他適合作非法用途的工具」的定義，警察根本不可以用相關罪名將該名男子拘捕。他相信若警方有徵詢律政司意見，對方都一定不會同意作出檢控，因為案例的指引非常明確。

■記者陳建平

上一則
上一則
「赴湯杜火」夫婦擬度蜜月：拎返應有自由

下一則
下一則
傳道人轟警「黃色物體」論可恥

經油麻地送院「我非消失的三人」
港鐵特檢隊涉毆跳閘青年
13歲少女太子被捕 陰濕警叠聲阻講名
9.28相約傘運五周年
陳太︰林鄭無吸取教訓致困局
中大生聲援被捕維族教授 踐踏習相
9.29連線 19國抗極權
手足讀家書不禁落淚流亡台抗爭者：後悔做逃兵
網民籲十．一入馬場
法輪功稱警首禁遊行
美眾院受理表決《人權法》
共和黨員：鄺俊宇遇襲助攻法案
外交部「落閘」：不再對訴求讓步
警總裝網絡專線 直駁深圳法院
記者遇襲 黎智英：堅守立場
本報懸紅50萬元啟事
三煞圍毆 鄺俊宇頭痛未消
指控未夠強 官准41人出境
「赴湯杜火」夫婦擬度蜜月：拎返應有自由
傳道人轟警「黃色物體」論可恥
電訊職員涉盜警親友資料放TG
捐300萬呎農地新世界擬建社會房屋
周庭膺日《福布斯》50影響力人物
團結基金倡重推租置計劃
王維基暗示明年停TVB廣告
港媽忍夠了 急移民台灣「驚過幾年下一代俾人打」
何蔭棠功課涉警黑 教局促查
李國章賴通識老師教壞學生
月內兩失控 田家炳教師打學生頭
413.3萬選民創新高學者：青年投票先有用
90後「三劍俠」戰區會誓踢走元朗鄉黑
張秀賢擬披甲 轟建制包庇白衣人
梁繼昌私人草案倡獨立查
鄭若驊認港府研反蒙面法
入稟索償 兼取太子站CCTV片8.31遭暴打少年：警如猛獸狩獵

佢拉人都唔洗成本

係 但黑警自己有一套法律

9 27
新屋嶺被捕者人權集會
日期: 9月27日 (星期五)
時間: 晚上7時30分
地點: 中環愛丁堡廣場

9 28
民陣集會
日期: 9月28日 (星期六)
時間: 晚上7時
地點: 金鐘添馬公園

9 29
全球抗共遊行
日期: 9月29日 (星期日)
時間: 下午2時30分
起點: 銅鑼灣Sogo
終點: 金鐘政總

9 30
全港三罷
日期: 9月30日 (星期一)
罷工罷課罷市罷買 全港死城

10 1
如黨鐵正常營運
民陣遊行
日期: 10月1日 (星期二)
時間: 下午2時30分
起點: 銅鑼灣維園
終點: 中環遮打道

如黨鐵封香港島
地區集會
日期: 10月1日 (星期二)
時間: 下午2時30分
地點: 各區

到時見

咁行山棍呢

何以戰？ (長文)

927 聲援新屋嶺 愛丁堡集會928港島連儂牆 民陣添馬公園集會929 全球反極權遊行930 全港大三罷101 國殤黑衣日929前twitter推爆#929globalmarch#birdfoldingchallenge#929GlobalAntiTotalitarianism

老實講而家驚既唔係告得入留案底 而係驚捉返去虐打

到時個官點解法又係第二樣野
"或其他適合作非法用途"
其他可以係指同前列唔同類型嘅嘢,拎去暴動咪非法用途

沒收物資>禁運>disarm 我地

佢旨在拉人 拉完番狗屋 侮辱你 打鳩你

即係濫捕濫告

好撚慘，政府工都還好，有d仆街老闆未審先判當你暴徒隨時影響埋份工。仆街黑警鳩拉害人一生

最慘黑警有招插贓嫁禍呢

裝修三行佬拉得未

根本有腦都知係無問題
問題係popo亂作理由鳩拉, 唔理告唔告得入, 亦唔理係咪合理合法
總之就想用程序玩人
問佢個良心係咪跌左都又拉又打

黑警都冇諗住告得入你 , 係濫補濫暴你等你唔出嚟

證物黎
發夢有朋友比人收晒成個書包

一向都係，但轉頭砌你非法集結呢d裝就可能有關，但隔成兩條街先瀨嘢就告唔告到都係問題...所以而家1500名手足真係告得入可能得一兩成，（私心係想一個都告唔入，但現場周到正既手足...），
其他夾硬告都係為左哂你錢同時間，包括街坊都係

又唔讀書

我覺得佢鳩拉人主要係想入屋查你所有野再加你罪

仲要俾人打足48個鐘

推 全民full gear

【止暴制亂 解散警隊】新口號推到全世界都識

班狗會選擇唔答你再打你一獲

正評係比你最後個結論

結論是，《肥媽有話兒》中「又唔做嘢、又唔讀書」的批評不無道理

擺明玩嘢 留名告翻佢轉頭

然後仲要無number告唔到
監察表示無number唔處理

如果拉錯人可以告翻佢轉頭就正囉

以後唔洗掉啦

其實，如果黑警濫捕是但告你，但最後法官判你無罰。
之後，有冇方法可以告 政府/警隊 濫捕、浪費當時人時間、金錢、心靈受捐，要求賠償？
..

考返張建造業綠卡咪大條道理帶頭盔等裝備

佢唔會答你知唔知 手上冇資料顯示有人有呢個問題

aggerz

佢要拉你邊有得講
想扲電話郁一郁又話你襲警
想拍片問野都唔得
點都要比佢拉返去48個鐘
之後想告佢？證據呢

其實真係清算既話 如果真係嚴正執法 佢地有一萬人都要入司法程序先啦 宜家除左監警制度有問題 最大問題係班狗無視任何野

一早就知佢地告唔入。 製造白色恐怖

退休解放軍呼籲101內地維權集結！

#StandWithChina

67 我上次搜身搜到支拎緊
都係入我呢條罪
可以點解釋

一直都知唔會告得入，但狗一定會搞鳩你依家佢地係打橫嚟

重點係拉完有無命係新屋嶺出返黎

成日放tg
又會亂打人
帶防具自衛係好合理
Popo都帶啦
係咪popo 帶親防具就等如預左打人呢？

而家黑警係咪都拉，拉完告唔到咪放lo, 又唔洗上身既，做乜唔拉左先

各位手足要萬事小心

唔使棄物資呀！

擺明亂拉追數

班狗依家咩都拉架啦，你咩都冇佢都照拉你坐48

我無野講

我無野講
我有權唔解鎖

話明係狗 點會有腦

狗有架 警渣無咋

其實都唔驚佢地會告呢條
反而係驚俾狗拉咗返去會cross check到其他出去發夢嘅證據

琴日羅官有講

根本就係想拉你48然之後玩殘你

真

又唔做野 又唔讀書

大家真係唔洗驚！告唔入 不過坐48既身心俱疲

結論，班狗惡撚哂

答乜都好下次繼續照告

推。

保護裝備都變可攻擊？咁condom都得啦

我講緊個網係 (香港解密)
做咗少少whois lookup搵到係兩間俄羅斯公司做hosting
入面有report abuse的方法, 請大家盡情report及share出去

第一步: report個網站

Email to: [url]abuse@reg.ru[/url]

Re: Report of Domain Abuse -

Dear Madam/Sir,

I am here to report the website which is holding personal information of Hong Kong citizens including their photo, name, date of birth, phone number, Facebook id and political stand. The purpose of this website is to encourage individuals with opposite political stand to harass the victims through these contacts. Please bring down this website immediately as I believe it is in violation of the terms and conditions.

Best Regards
[name]

第二步: report個報料email address

Email to: [url]abuse@safenames.net[/url]

Re: Report of Abuse of Email Address - hkleaks@yandex.com

Dear Madam/Sir,

I am here to report the email address hkleaks@yandex.com which is being used in the website to transfer unauthorized personal information of Hong Kong citizens including photo, name, date of birth, phone number, Facebook id and political stand. The purpose of this website is to encourage individuals with opposite political stand to harass the victims through these contacts. Please abandon this email address immediately as I believe it is in violation of the terms and conditions.

Best Regards
[name]

參考以上template或者自已隨意加減
唔可以比義士資料咁容易流出
要用任何方法report死佢

光復香港 時代革命
五大訴求 缺一不可

推，全民都要上gear, 全球震撼

根本係人都知，popo自己都知

依家拉你志在48小時內打你一身姦你幾鑊

之後先慢慢搵下有冇其他野做你

721 811 831 新屋嶺集中營 never forget never forgive

佢可能會叫你去警察投訴課投訴

無號碼無資料